% \wikiskriptum{NME01}

\subsubsection{Runge-Kuttovy metody}
\begin{itemize}
	\item chceme získat nějakou optimální \hookannotateunder{\underline{\text{LK směrnic } f(x,y)}}{\underline{\(\Phi(x_n,y_n,h) \coloneqq \sum_{i} p_if_i\)}} \(\implies\) ozn. obecné řešení \(y(x_n + h) = y_n + h\cdot \underbrace{\Phi(x_n,y_n,h)}_{\operatorname{LK} f_i}\)
	\item  \underline{odvození:}
	      \begin{enumerate}[label=\roman*)]
		      \item rozvineme \(y(x_n + h)\) do 2. řádu
		            \begin{equation}\label{rozvoj y(x_n + h) do 2. radu}
			            \begin{aligned}
				            y(x_n + h) & \approx y(x_n) + h\cdot y'(x_n) + \frac{h^2}{2}\cdot y''(x_n) = y_n + h \cdot f(x_n,y_n) + \frac{h^2}{2}\cdot \frac{\operatorname{d} f}{\d x} (x_n,y_n) =                                                                                                                                                           \\
				                       & = y_n + h\cdot f(x_n,y_n) + \frac{h^2}{2} \cdot\left[ \frac{\partial f}{\partial x} + \frac{\partial f}{\partial y} \frac{\d y}{\d x}  \right] = \boxed{y_n + h\cdot f(x_n,y_n) + \frac{h^2}{2} \cdot \left.\left[ \frac{\partial f}{\partial x} + f\cdot \frac{\partial f}{\partial y} \right]\right|_{(x_n,y_n)}}
			            \end{aligned}
		            \end{equation}
		      \item rozvineme \(\Phi(x_n,y_n,h)\) v okolí \(h=0\) do 1. řádu
		            \begin{equation*}\label{rozvoj Phi do 1. radu}
			            \begin{aligned}
				            \Phi(x_n,y_n,h) & \approx \Phi(x_n,y_n,0) + h\cdot \Phi'(x_n,y_n,0) =
				            \left\{
				            \begin{aligned}
					             & \text{\scriptsize předpokládáme \(\Phi (x_n,y_n,h)\) jako kombinaci hodnot}                   \\
					             & \text{\scriptsize \(f\) v bodech \((x_n,y_n)\) a \((x_n+\alpha h,y_n + \beta h f(x_n,y_n))\)}
				            \end{aligned}
				            \right\} =                                                                                                                                                                                                                                   \\
				                            & = p_1\cdot f(x_n,y_n) + p_2\cdot f(x_n,y_n) + h\cdot \frac{\d{} }{\d h}
				            \lefteqn{\phantom{[ p_1\cdot f(x_n,y_n)  + p_2\cdot f(\hspace{0.1em}}\underbrace{\phantom{x_n + \alpha h}}_{\scriptstyle x}\phantom{,}\underbrace{\phantom{y_n + \beta h\cdot f(x_n, y_n)}}_{\scriptstyle y}}
				            \left. \left( p_1\cdot f(x_n,y_n)  + p_2\cdot f(x_n + \alpha h,y_n + \beta h\cdot f(x_n, y_n)) \right)\right|_{h=0}=                                                                                                                         \\
				                            & = (p_1 + p_2)\cdot f(x_n,y_n) + h p_2 \left( \left.\frac{\partial f}{\partial x}\cdot \frac{\partial x}{\partial h} \right|_{h = 0} + \left.\frac{\partial f}{\partial y}\cdot\frac{\d{} y}{\d h}\right|_{h=0}   \right) = \\
				                            & = (p_1 + p_2) \cdot f(x_n,y_n) + hp_2 \left.\left( \alpha\cdot \frac{\partial f}{\partial x}  + \beta\cdot \frac{\partial f}{\partial y} \right)\right|_{(x_n,y_n)}
			            \end{aligned}
		            \end{equation*}
		      \item dosadíme do \(\Phi\) obecného tvaru řešení \(y(x_n + h) = y_n +  h\cdot\Phi(x_n,y_n,h) \)
		            \begin{equation} \label{y(x_n + h) dosazeno z rozvoje Phi}
			            \implies y(x_n+h) = \boxed{y(x_n) + h(p_1+p_2) \cdot f(x_n,y_n) + h^2p_2 \left.\left( \alpha\cdot \frac{\partial f}{\partial x} + \beta\cdot \frac{\partial f}{\partial y}  \right) \right|_{(x_n,y_n)}}
		            \end{equation}
		      \item srovnáním koeficientů \ref{rozvoj y(x_n + h) do 2. radu} a \ref{y(x_n + h) dosazeno z rozvoje Phi} dostáváme:
		            \[
			            \alpha \cdot p_1 = \frac{1}{2} \quad \land \quad \beta \cdot p_2 = \frac{1}{2} \quad \land \quad p_1 + p_2 = 1
		            \]
		            \(\rightarrow\)   3 rovnice pro 4 neznámé  \(\rightarrow\) \underline{volíme} např.:  \(\underline{\alpha = \beta = 1} \quad \implies \quad \underline{p_2 = p_1 = \frac{1}{2}}\)

		      \item ve výsledku dostáváme:
		            \[
			            \boxed{y(x_n + h) = y_n + \frac{h}{2} \left( f(x_n,y_n) + f(x_n + h, y_n + h \cdot f(x_n,y_n)) \right) }
		            \]
	      \end{enumerate}
	\item [\underline{pozn.:}] koeficienty lze volit různě
\end{itemize}
